% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\begin{document}

\begin{center}
{24/11/2016}
\hspace{\stretch{1}}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
{\large Probabilités conditionnelles}\\\textsc{Corrigé}
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{\stretch{1}}
{T\up{ale}STMG}
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Métropole, septembre 2015]~
\begin{enumerate}
\item  Complétons l'arbre de probabilité suivant :

\begin{center}
%\pstree[treemode=R,nodesep=3pt,labelsep=0.1pt]{\TR{}}
%{
%	\pstree{\TR{$D$}\taput{0,4}}
%	  { 
%		  \TR{$O$}\taput{0,3}
%		  \TR{$\overline{O}$}\tbput{\numprint{0.7}}	   
%	  }
%	\pstree{\TR{$L$}\tbput{\numprint{0.6}}}
%	  {
%		  \TR{$O$}\taput{\numprint{0.25}}
%		  \TR{$\overline{O}$}\tbput{\numprint{0.75}}
%	  }
%}

  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$L$}
      child {
        node {$\overline{O}$}
        edge from parent node[midway, below]{$0,75$}
      }
      child {
        node {$O$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,25$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$0,6$}
    }
    child {
      node {$D$}
      child {
        node {$\overline{O}$}
        edge from parent node[midway, below]{$0,7$}
      }
      child {
        node {$O$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,3$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,4$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item  $D \cap O$ est l'événement : \og l'élève sélectionné a choisi le parcours diplômant et de faire partie d'un orchestre\fg.
$ p(D\cap O)=p(D)\times p_{D}(O)=\numprint{0.4}\times \numprint{0.3}=\numprint{0.12}$. 
\item  Déterminons la probabilité de l'évènement $O$.

$p(O)=p(D)\times p_{D}(O)+p(L)\times p_{L}(O)=\numprint{0.12}+\numprint{0.6}\times \numprint{0.25}=\numprint{0.27}$.
\item  On choisit au hasard un élève faisant partie d'un orchestre. La probabilité qu'il suive un parcours diplômant est notée $p_{O}(D)$.

$ p_{O}(D)=\dfrac{p(D \cap O)}{p(O)}=\dfrac{\numprint{0.12}}{\numprint{0.27}}=\numprint{0.444}$, {\emph{\footnotesize arrondie au millième}}.

\end{enumerate} 
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Nouvelle Calédonie, novembre 2016]~
\begin{enumerate}
\item   $P(T)=\numprint{0.6}$ car 60\,\% des clients choisissent un petit modèle et $P_{T}(L)=\numprint{0.5}$ puisque parmi ceux qui choisissent un petit modèle, 50\,\% y ajoutent des produits laitiers.
\item  Complétons  l'arbre de probabilités suivant:

\begin{center}
%\psset{nodesep=0.1,treesep=0.75,labelsep=0.1pt}
%\pstree[treemode=R]{\TR{}}
%{\pstree{\TR{$T$}\taput{0,6}}
%	{
%	\TR{$L$}\taput{$\numprint{0.5}$}
%	\TR{$\overline{L}$}\tbput{$\numprint{0.5}$}
%	}
%\pstree{\TR{$\overline{T}$}\tbput{$\numprint{0.4}$}}
%	{\TR{$L$}\taput{$\numprint{0.8}$}
%	\TR{$\overline{L}$}\tbput{$\numprint{0.2}$}
%	}
%}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$\overline{T}$}
      child {
        node {$\overline{L}$}
        edge from parent node[midway, below]{$0,2$}
      }
      child {
        node {$L$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,8$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$0,4$}
    }
    child {
      node {$T$}
      child {
        node {$\overline{L}$}
        edge from parent node[midway, below]{$0,5$}
      }
      child {
        node {$L$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,5$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,6$}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center} 

\item  La probabilité que le client interrogé ait choisi un petit modèle et des produits
laitiers est notée $P(T\cap L)$.

$P(T\cap L)=P(T)\times P_{T}(L)=\numprint{0.6}\times \numprint{0.5}=\numprint{0.3}$.
\item Peut-on affirmer que moins des deux tiers des clients achètent des produits laitiers ?

Pour ce faire, calculons $P(L)$.

$P(L)=P(T\cap L)+P(\overline{T}\cap L)=P(T)\times P_{T}(L)+P(\overline{T})\times P_{\overline{T}}(L)=\numprint{0.3}+\numprint{0.4}\times \numprint{0.8}=\numprint{0.62}$.

Par conséquent, l'affirmation est justifiée.
\item Calculons $P_{L}(T)$.

$P_{L}(T)=\dfrac{P(T\cap L)}{P(L)}=\dfrac{\numprint{0.3}}{\numprint{0.62}}\approx \numprint{0.484}$.

Cette probabilité est celle que le client interrogé ait choisi le petit modèle sachant qu'il a acheté des produits laitiers.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
